# Consolidatie

Juridisch gezien bestaat een regeling uit een besluit waarmee de regeling ingesteld wordt, en alle besluiten die daarna de regeling wijzigen en in werking zijn getreden. Maar het doorspitten van alle instellings- en wijzigingsbesluiten is geen praktische manier om te weten wat nu de geldende regelgeving is. Het bevoegd gezag wordt daarom door de Bekendmakingswet ([artikel 19.1](https://wetten.overheid.nl/jci1.3:c:BWBR0004287&artikel=19&z=2021-07-01&g=2021-07-01)) verplicht om naast het publiceren van besluiten ook het resultaat ervan, dus de geldende regelgeving, beschikbaar te stellen. Het omzetten van besluiten naar de geldige regelgeving wordt _consolideren_ genoemd.

![Consolidatie](img/proces_consolidatie.png)

## Inwerkingtreding per dag, niet per tijdstip
Het is gebruikelijk om bij het consolideren van één geldende versie per dag uit te gaan, en géén mogelijkheid te bieden om bij de inwerkingtreding ook een tijdstip op te nemen. Inwerkingtreding met een tijdstip komt in zeer bijzondere gevallen voor (bijvoorbeeld vervoersverboden). In deze gevallen wordt ook een ander publicatieproces gehanteerd. Dit speelt niet bij het type regelingen die door deze versie van de standaard ondersteund worden, dus ook STOP gaat uit van één geldende versie per dag.

## STOP beschrijft automatische consolidatie
STOP is zo ontworpen dat het consolideren geautomatiseerd uitgevoerd kan worden op basis van de bekendgemaakte besluiten. STOP consolideert per regeling of te consolideren informatieobject door alle bekendgemaakte besluiten te beschouwen die de regeling instellen, wijzigen of intrekken, en waarvoor een inwerkingtredingsdatum bekend is. Ontwerpbesluiten en besluiten zonder inwerkingtredinsdatum spelen geen rol in de consolidatie, omdat ze nooit leiden tot geldende regelgeving. Het resultaat is een beschrijving van de geconsolideerde regeling of het geconsolideerd informatieobject, dat in STOP als een apart work gezien wordt.

## Toestanden en samenloop
De geautomatiseerde consolidatie leidt voor elke regeling of informatieobject tot een reeks versies, _toestanden_ genaamd, van de geconsolideerde regeling of het geconsolideerde informatieobject. Een toestand geeft aan in welke periode een bepaalde versie van de regeling of informatieobject geldig is. Als de besluiten elkaar netjes opvolgen kan voor elke toestand die versie van de regeling of informatieobject aangewezen worden. Als besluiten geen rekening met elkaar houden, bijvoorbeeld als twee besluiten beide een wijziging ten opzichte van dezelfde basisversie beschrijven, dan is er sprake van _samenloop_: meerdere afzonderlijke wijzigingen zijn tegelijk van toepassing. De toestanden zijn wel te bepalen maar het is niet meer mogelijk zonder aanvullende informatie de geldende versie aan te wijzen. STOP kent daarom een manier om die aanvullende informatie uit te wisselen.

## Oplossen van samenloop
Het oplossen van samenloop kan soms ook geautomatiseerd gebeuren. Dit is bijvoorbeeld het geval als de wijzigingen verschillende delen van de regelingtekst betreffen en juridisch onafhankelijk van elkaar zijn. De toetsing of wijzigingen juridisch onafhankelijk zijn kan alleen een mens maken, en dat is de verantwoordelijkheid van het bevoegd gezag. STOP bevat daarom geen model of beschrijving voor het uitvoeren van het oplossen van samenloop, maar wel voor de uitwisseling van het resultaat daarvan. Met die extra informatie zijn andere systemen wel in staat de samenloop geautomatiseerd op te lossen. 

Als de wijzigingen niet juridisch onafhankelijk zijn dient het bevoegd gezag een nieuw besluit te nemen om de samenloop op te lossen.